**那曲市**（，意思为“黑河”）是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[西藏自治区下辖的](../Page/西藏自治区.md "wikilink")[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")，那曲市人民政府驻[色尼区](../Page/色尼区.md "wikilink")。那曲市地理位置[东经](../Page/东经.md "wikilink")83°55'-95°5'，[北纬](../Page/北纬.md "wikilink")29°55'-36°30'。面积39.23万平方公里，2000年人口为36万人，其中[藏族占](../Page/藏族.md "wikilink")99%。那曲市同时也是名义上全世界陆地面积最大的城市级行政单位。

## 历史

“那曲”因境内[那曲河](../Page/那曲.md "wikilink")（怒江上游）而得名，旧译“黑河”，明末清初[和硕特蒙古称喀喇乌苏](../Page/和硕特.md "wikilink")，清代作哈拉乌苏、喀拉乌苏，为“那曲”这一藏语地名的满语义译。那曲历史悠久，从20世纪50年代，地质学家和考古学家就在[藏北高原发现许多打制石器](../Page/藏北高原.md "wikilink")，其形状和制造工艺，普遍带有游牧文化的特征，基本上属于旧石器时代中期或晚期的文化遗物，距今大约1-5万年。那曲地区明确见于史料最早的，便是古老的[象雄政权](../Page/象雄.md "wikilink")，在汉文史籍中称之为羊同。在藏文史籍中，将这一地区称作“卓岱”，意为“牧业部落”，称这里的居民为“卓巴”，意为牧民，或“羌巴”，即北方人，或“羌日”，意为北方部落。在象雄鼎盛时期，象雄人将其地域划分为内、外、中三部。那曲地区，大致属于中象雄和外象雄。中象雄的中心“当惹琼宗”，就在那曲地区西南隅的当惹雍错湖畔一带。象雄势力衰微后，地域西缩。在7世纪前后，这一地区的东部地域归属于[苏毗部落统治](../Page/蘇毗.md "wikilink")。后来，[吐蕃部落逐渐强盛](../Page/吐蕃.md "wikilink")，统一了全藏，建立了强大的吐蕃王朝，藏北也被纳入其统治之下。松赞干布时期，将吐蕃分为四台和61个东岱（相当于千户），原苏毗部落故地设“孙波如”，共辖11个东岱，作为吐蕃向西域和河湟江岷地区扩张的基地，这一带显得特别重要，史称“军粮马匹，半出其中”。宋朝（960-1279）以后，那曲和羊八井、帮仓（今当惹湖和昂则湖一带）、朗如（今班戈县一带）被称作北方四部落。

1269年，[忽必烈](../Page/忽必烈.md "wikilink")（元朝开国皇帝）派出官员在自青海到萨斯加的主要驿道设置驿站，其中在[前藏设置驿站](../Page/衛藏.md "wikilink")7所，驿道穿越今那曲的[巴青](../Page/巴青县.md "wikilink")、[索县](../Page/索县.md "wikilink")、[比如](../Page/比如县.md "wikilink")、那曲及[当雄一带](../Page/当雄县.md "wikilink")，并派蒙古军士屯驻藏北，以后形成霍尔三十九族的藏北蒙古人势力。

17世纪至18世纪初属和硕特蒙古政权，并在[腾格里湖](../Page/纳木错.md "wikilink")（[纳木错](../Page/纳木错.md "wikilink")）驻扎蒙古骑兵震慑全藏。

1725年，清政府设[青海办事大臣](../Page/西寧辦事大臣.md "wikilink")，委任第十二代“霍尔王”赤加吉钦总管三十九族，直属[理藩院夷情衙门](../Page/理藩院.md "wikilink")。

1728年，清廷在[拉萨设](../Page/拉萨市.md "wikilink")[驻藏大臣办事衙门](../Page/駐藏大臣.md "wikilink")。

1731年，勘定青藏地界，古拉山脉南北两麓诸部落，分归驻藏大臣和青海办事大臣管辖，三十九族划归驻藏大臣直管，同年清查各部户口，并向驻藏大臣衙门支差。

1751年（乾隆十六年），清王朝派兵平息了[珠尔默特那木扎勒事件](../Page/珠爾默特那木札勒.md "wikilink")，并制定“善后章程十三条”，对西藏地方行政体制进行了重大改革。根据那曲所处的战略地位，清王朝决定在那曲建立坎囊宗，并隶属新建的西藏政府噶厦管辖。坎囊宗由宗教头领（即堪布）和部落头人（即囊宗）联合行使管理权。可以说这是藏北高原的第一个宗，是一种政教合一的统治方式。那曲还有一部分地区归班禅管辖。

1907年（光绪三十三年），共有八代“霍尔王”，均受清政府册封委任，有的还赐给顶戴花翎。

辛亥革命前后，中央王朝势力衰落，噶厦得以将历史上由驻藏大臣直管的达木及三十九族地区收归己有。第九世班禅被迫前往内地后，噶厦又接管了班禅属区。至此，藏北地区自吐蕃王朝崩溃以后，第一次全部置于西藏政府的直辖之下。

1916年，为了加强对达木和三十九族的统治，噶厦在霍尔地区设置了总管，即“霍尔基”，从此结束了历时五百余载、传二十一代的“霍尔王”历史。霍尔基从设立到结束，共历经九任官员。那曲总管共历五任，均为四品官，每任一僧一俗。

1942年（藏历水马年），噶厦政府设立绛恰基巧，管辖藏北牧区和拉萨以北的14个宗，那曲宗即为其中之一。当初的那曲宗名义上下辖7个大部落和51个小部落，而实际上却只管30个小部落，称为“雄巴”，其余21个小部落均属西藏上层贵族或大寺庙所辖，称为“格尔巴”或“格尔得”。

1950年10月，[昌都地区和那曲地区东部首先被解放軍控制](../Page/昌都地区.md "wikilink")。

1951年3月，昌都地区人民解放委员会宣告成立，原属噶厦绛曲基巧的聂荣宗、索宗、巴青宗、比如宗、拉日宗、尺牍宗、色扎宗、丁青宗隶属该委员会第一办事处（驻丁青），此后，各宗的人民解放委员会也相继成立。与此同时，那曲的中部和西部地区仍由噶厦绛曲基巧管理。

1952年3月，[西藏和平解放的十七条议签订后](../Page/西藏和平解放.md "wikilink")，十八军独立支队主力2000余人，护送[十世班禅大师经藏北返回后藏](../Page/第十世班禅额尔德尼.md "wikilink")，那曲原属班禅的领地，也返还班禅。1953年1月，中国共产党西藏工作委员会黑河分工委成立。

1956年10月9日，[西藏自治区筹备委员会设立黑河基巧办事处](../Page/西藏自治区.md "wikilink")。那曲宗即隶属那曲基巧办事处管辖。

[1959年民主改革后](../Page/西藏土地改革运动.md "wikilink")，西藏自治区筹备委员会对[藏北的行政区划作出重大调整](../Page/藏北高原.md "wikilink")，黑河基巧办事处下辖九个县。10月，筹委会决定撤销各地基巧办事处，设立行政公署。

1960年1月经[国务院批准](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")，正式将西藏的“黑河地区”改名为“那曲地区”。
2月，黑河专员行政公署成立。

1965年更名为那曲行署。

1970年，那曲专区改称那曲地区，那曲县由那曲地区管辖至今。

1985年，国务院批准成立[尼玛县](../Page/尼玛县.md "wikilink")。

2012年11月，国务院批准同意设立[双湖县](../Page/双湖县.md "wikilink")，至此，那曲地区下辖11个县。

2017年7月18日，国务院《关于同意西藏自治区撤销那曲地区设立地级那曲市的批复》（国函【2017】109号）批准同意撤销那曲地区和那曲县。

一、设立地级那曲市，那曲市人民政府驻新设立的[色尼区浙江西路](../Page/色尼区.md "wikilink")3号。

二、那曲市设立色尼区，以原那曲县的行政区域为色尼区的行政区域，色尼区人民政府驻那曲镇文化西路26号。

三、那曲市辖原那曲地区的[聂荣县](../Page/聂荣县.md "wikilink")、[安多县](../Page/安多县.md "wikilink")、[巴青县](../Page/巴青县.md "wikilink")、[索县](../Page/索县.md "wikilink")、[比如县](../Page/比如县.md "wikilink")、[嘉黎县](../Page/嘉黎县.md "wikilink")、[尼玛县](../Page/尼玛县.md "wikilink")、[班戈县](../Page/班戈县.md "wikilink")、[申扎县](../Page/申扎县.md "wikilink")、[双湖县和新设立的](../Page/双湖县.md "wikilink")[色尼区](../Page/色尼区.md "wikilink")。\[1\]

## 地理

### 位置

那曲市地处[西藏北部](../Page/西藏.md "wikilink")，位于[青藏高原腹地](../Page/青藏高原.md "wikilink")，是[长江](../Page/长江.md "wikilink")、[怒江](../Page/怒江.md "wikilink")、[拉萨河](../Page/拉萨河.md "wikilink")、[易贡河等大江大河的源头](../Page/易贡河.md "wikilink")。与[新疆维吾尔自治区和](../Page/新疆维吾尔自治区.md "wikilink")[青海省交界](../Page/青海省.md "wikilink")，东邻[昌都市](../Page/昌都市.md "wikilink")，南接[拉薩市](../Page/拉薩市.md "wikilink")、[林芝市](../Page/林芝市.md "wikilink")、[日喀则市三地市](../Page/日喀则市.md "wikilink")，西与[阿里地区相连](../Page/阿里地区.md "wikilink")。
地理位置约东经83度55分至95度5分，北纬29度55分至36度30分。

### 地貌

那曲市地处西藏北部的[唐古拉山脉](../Page/唐古拉山脉.md "wikilink")、[念青唐古拉山脉和](../Page/念青唐古拉山.md "wikilink")[冈底斯山脉之间](../Page/冈底斯山脉.md "wikilink")。中部属高原丘陵地形，多山，但坡度较为平缓，大多数山呈浑圆状。西北部海拔较高，由于地处念青唐古拉山脉的分支山脉或余脉，山峰较多，地势险峻，高差显著，海拔高度均在5,500米以上，最高的[桑顶康桑山](../Page/桑顶康桑山.md "wikilink")，海拔约6,500米。北部属唐古拉山区域，系典型的高原山川地形，呈不规则椭圆形。唐古拉山脉呈屋脊状，横卧其间，地势中部高，南北低，西高东低，由中部的6,600米，逐步下降到北部的4,700米、南部的4,500米，平均海拔在5,200米以上。这一地区的山脉由东向西延，主要有唐古拉山脉、托尔久（小唐古拉）山脉，桑卡岗（申格里贡山）山脉。

东部属高原山地，海拔在3,800-4,500米之间，平均海拔约4,100米，地势呈自西北向东南倾斜状，海拔渐次降低。该地区西部海拔4,400多米，多低山丘陵；东部海拔3,800多米，多高山峻岭，沟壑纵横，河流交错。因地形较为复杂，区域内除少量地方有部分高山草原外，其余均高山突兀，山势险峻，高山与高山之间形成深深的峡谷，谷底与山顶之间的高差多在1,000米以上。

南部属藏北高原与藏东高山峡谷交汇地带，部分地区海拔在5,000米以上，属高原丘陵；部分地区高山突兀，山势陡峻，高山与高山间形成狭长的深谷；在邻近林芝地区的地方，海拔高度急剧下降，海拔仅有3,000米左右，分布有较大块的谷地平原。

### 气候

那曲市海拔较高，热量不足，气候严寒干旱，其含氧量仅为海平面的一半，藏北高原是西藏气候条件最恶劣的地区之一，是典型的亚寒带气候区。高寒缺氧，气候干燥，昼夜温差大，多大风天气，年平均气温为-0.9℃至-3.3℃，年相对湿度为48-51%，年均降雨量仅在100-200毫米之间,年日照时数为2,852.6-2,881.7小时，全年气候干冷，无绝对无霜期。每年11月至次年3月，是藏北的干旱刮风期，一旦下雪就很容易成为雪灾，这期间气候干燥，温度低下，缺氧风沙大，延续时间又长。5至9月相对温暖，是草原的黄金季节，气候温和，风平日丽，降雨量占全年的80%，绿色植物生长期全年约为一百天左右，全部集中在这个季节。

## 政治

### 现任领导

<table>
<caption>那曲市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党那曲市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
那曲市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/那曲市人民代表大会.md" title="wikilink">那曲市人民代表大会</a><br />
常务委员会主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/那曲市人民政府.md" title="wikilink">那曲市人民政府</a><br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议那曲市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
那曲市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/松吉扎西.md" title="wikilink">松吉扎西</a>[2]</p></td>
<td><p><a href="../Page/胡林.md" title="wikilink">胡林</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/敖刘全.md" title="wikilink">敖刘全</a>[3]</p></td>
<td><p><a href="../Page/才仁郎公.md" title="wikilink">才仁郎公</a>[4]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/藏族.md" title="wikilink">藏族</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>藏族</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2016年5月</p></td>
<td><p>2018年5月</p></td>
<td><p>2016年7月</p></td>
<td><p>2016年10月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 行政区划

那曲市下辖1个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")、10个[县](../Page/县_\(中华人民共和国\).md "wikilink")。

市辖区：[色尼区](../Page/色尼区.md "wikilink")

县：[嘉黎县](../Page/嘉黎县.md "wikilink")、[比如县](../Page/比如县.md "wikilink")、[聂荣县](../Page/聂荣县.md "wikilink")、[安多县](../Page/安多县.md "wikilink")、[申扎县](../Page/申扎县.md "wikilink")、[索县](../Page/索县.md "wikilink")、[班戈县](../Page/班戈县.md "wikilink")、[巴青县](../Page/巴青县.md "wikilink")、[尼玛县](../Page/尼玛县.md "wikilink")、[双湖县](../Page/双湖县.md "wikilink")

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>区划代码[5]</p></th>
<th><p>区划名称<br />
藏文</p></th>
<th><p>汉语拼音<br />
藏语拼音<br />
威利转写</p></th>
<th><p>面积[6]<br />
（平方公里）</p></th>
<th><p>政府驻地</p></th>
<th><p>邮政编码</p></th>
<th><p>行政区划[7]</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>镇</p></td>
<td><p>乡</p></td>
<td><p>社区</p></td>
<td><p>行政村</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>540600</p></td>
<td><p>那曲市<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>392,272.45</p></td>
<td><p><a href="../Page/色尼区.md" title="wikilink">色尼区</a></p></td>
<td><p>852000</p></td>
<td><p>25</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>540602</p></td>
<td><p>色尼区<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>16,043.59</p></td>
<td><p><a href="../Page/那曲镇.md" title="wikilink">那曲镇</a></p></td>
<td><p>852000</p></td>
<td><p>3</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>540621</p></td>
<td><p>嘉黎县<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>13,217.20</p></td>
<td><p><a href="../Page/阿扎镇.md" title="wikilink">阿扎镇</a></p></td>
<td><p>852400</p></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>540622</p></td>
<td><p>比如县<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>11,441.60</p></td>
<td><p><a href="../Page/比如镇.md" title="wikilink">比如镇</a></p></td>
<td><p>852300</p></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>540623</p></td>
<td><p>聂荣县<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>9,522.28</p></td>
<td><p><a href="../Page/聂荣镇.md" title="wikilink">聂荣镇</a></p></td>
<td><p>853500</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>540624</p></td>
<td><p>安多县<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>25,994.69</p></td>
<td><p><a href="../Page/帕那镇.md" title="wikilink">帕那镇</a></p></td>
<td><p>853400</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>540625</p></td>
<td><p>申扎县<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>24,293.67</p></td>
<td><p><a href="../Page/申扎镇.md" title="wikilink">申扎镇</a></p></td>
<td><p>853100</p></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>540626</p></td>
<td><p>索县<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>5,969.62</p></td>
<td><p><a href="../Page/亚拉镇.md" title="wikilink">亚拉镇</a></p></td>
<td><p>852200</p></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>540627</p></td>
<td><p>班戈县<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>25,937.57</p></td>
<td><p><a href="../Page/普保镇.md" title="wikilink">普保镇</a></p></td>
<td><p>852500</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>540628</p></td>
<td><p>巴青县<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>10,169.94</p></td>
<td><p><a href="../Page/拉西镇.md" title="wikilink">拉西镇</a></p></td>
<td><p>852100</p></td>
<td><p>3</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>540629</p></td>
<td><p>尼玛县<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>55,804.88</p></td>
<td><p><a href="../Page/尼玛镇_(尼玛县).md" title="wikilink">尼玛镇</a></p></td>
<td><p>852600</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>540630</p></td>
<td><p>双湖县<br />
</p></td>
<td></td>
<td><p>193,877.41</p></td>
<td><p><a href="../Page/多玛乡_(双湖县).md" title="wikilink">多玛乡</a></p></td>
<td><p>852600</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 人口

<table>
<caption><strong>那曲地区各县人口数据</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>区划名称</p></th>
<th><p>常住人口[8]（2010年11月）</p></th>
<th><p>户籍人口[9]<br />
（2010年末）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>总计</p></td>
<td><p>比重<br />
（%）</p></td>
<td><p>每平方公里<br />
人口密度</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>那曲地区</p></td>
<td><p>462,381</p></td>
<td><p>100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>色尼区</p></td>
<td><p>108,781</p></td>
<td><p>23.53</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>嘉黎县</p></td>
<td><p>32,356</p></td>
<td><p>7.00</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>比如县</p></td>
<td><p>60,179</p></td>
<td><p>13.02</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>聂荣县</p></td>
<td><p>32,376</p></td>
<td><p>7.00</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>安多县</p></td>
<td><p>37,802</p></td>
<td><p>8.18</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>申扎县</p></td>
<td><p>20,285</p></td>
<td><p>4.39</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>索　县</p></td>
<td><p>43,621</p></td>
<td><p>9.43</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>班戈县</p></td>
<td><p>36,842</p></td>
<td><p>7.97</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>巴青县</p></td>
<td><p>48,284</p></td>
<td><p>10.44</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>尼玛县</p></td>
<td><p>41,855</p></td>
<td><p>9.05</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>注：尼玛县的常住人口数据中包含双湖特別区（现双湖县）11,999人。</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

根据2010年[第六次全国人口普查](../Page/中华人民共和国第六次全国人口普查.md "wikilink")，全地区[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")462,381人\[10\]，同[第五次全国人口普查相比](../Page/中华人民共和国第五次全国人口普查.md "wikilink")，十年共增加95,671人，增长26.09%。年平均增长率为2.35%。其中，男性人口为239,023人，占51.69%；女性人口为223,358人，占48.31%。总人口性别比（以女性为100）为107.01。0－14岁人口为141,911人，占30.69%；15－64岁人口为299,297人，占64.73%；65岁及以上人口为21,173人，占4.58%。

### 民族

常住人口中，[汉族人口为](../Page/汉族.md "wikilink")12,982人，占2.81%；[藏族人口为](../Page/藏族.md "wikilink")447,429人，占96.77%；其他[少数民族人口为](../Page/少数民族.md "wikilink")1,970人，占0.43%。

{{-}}

| 民族名称         | [藏族](../Page/藏族.md "wikilink") | [汉族](../Page/汉族.md "wikilink") | [回族](../Page/回族.md "wikilink") | [哈萨克族](../Page/哈萨克族.md "wikilink") | [满族](../Page/满族.md "wikilink") | [东乡族](../Page/东乡族.md "wikilink") | [侗族](../Page/侗族.md "wikilink") | [白族](../Page/白族.md "wikilink") | [撒拉族](../Page/撒拉族.md "wikilink") | [蒙古族](../Page/蒙古族.md "wikilink") | 其他民族 |
| ------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | ---------------------------------- | ------------------------------ | -------------------------------- | ------------------------------ | ------------------------------ | -------------------------------- | -------------------------------- | ---- |
| 人口数          | 447,429                        | 12,982                         | 1,230                          | 276                                | 92                             | 71                               | 54                             | 48                             | 32                               | 21                               | 146  |
| 占总人口比例（%）    | 96.77                          | 2.81                           | 0.27                           | 0.06                               | 0.02                           | 0.02                             | 0.01                           | 0.01                           | 0.01                             | 0.00                             | 0.03 |
| 占少数民族人口比例（%） | 99.56                          | \---                           | 0.27                           | 0.06                               | 0.02                           | 0.02                             | 0.01                           | 0.01                           | 0.01                             | 0.00                             | 0.03 |

**那曲地区民族构成（2010年11月）**\[11\]

## 参考文献

{{-}}

[那曲](../Category/那曲.md "wikilink")
[地/地区](../Category/西藏地市.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.